<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>favorite on LIU JunYang</title>
    <link>https://billiewalt.github.io/series/favorite/</link>
    <description>Recent content in favorite on LIU JunYang</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <copyright>&amp;copy; 2022 &lt;a href=&#34;https://github.com/billiewalt/&#34;&gt;Liu JunYang&lt;/a&gt; 
</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Oct 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://billiewalt.github.io/series/favorite/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Zima Blue - Alastair Reynolds</title>
      <link>https://billiewalt.github.io/posts/zima-blue/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://billiewalt.github.io/posts/zima-blue/</guid>
      <description>作者简介：阿拉斯泰尔·雷诺兹 【英】 Alastair Reynolds
1966年生。科幻作家，被誉为“太空歌剧大师”。曾在纽卡斯尔大学攻读物理学和天文学，并于圣安德鲁斯大学获得天文学博士学位。1991年，雷诺兹移居荷兰，并在当地的欧洲空间与技术研究中心（隶属欧洲航天局）工作，直到2004年之后才开始专职写作。雷诺兹的作品曾获英国科幻小说奖，并多次入围雨果奖、阿瑟·C·克拉克奖、约翰·W·坎贝尔纪念奖、西奥多·斯特金奖和轨迹奖。
第二章 齐马蓝 序 第一个星期后，人们开始驶离小岛。泳池周围的观景台一天比一天空旷。大型游船向星际太空返航。艺术狂人、解说员和评论家们在威尼斯收拾行囊。他们的失望如瘴气笼罩在潟湖之上。
我是少数几个留在穆尔耶克（Murjek）的人之一，每天都会回到观景台上。我会看好几个小时，水面反射的颤动的蓝光让我眯起眼睛。齐马脸朝下，苍白的身影悠悠地从池子一端游到另一端，或许会被误认为是一具浮尸。当他游动时，我在想该如何讲述他的故事，谁会为此买单。我试图记起工作过的第一家报社的名字，那还是在火星上。他们不像一些大买家出手那么豪爽，但我打心底喜欢这个主意，故地重游。已经过了太久了。我询问AM，希望它能唤起我对那家报社的记忆。从那之后有这么多……我估计有几百家，但什么信息也没有出现。我又打了个哈欠，才想起前一天就把AM解除了。
“嘉莉，你要靠自己了，”我大声对自己说，“开始习惯吧。”
池子里，那个身影游完了整条赛道，开始转身游向我。
两个星期前，我坐在午间的圣马可广场上，看着白色小雕像在白色大理石钟楼上滑行。威尼斯上空塞满了船只，船舷挨着船舷。它们的船腹缝合成巨大的发光板，调成与真实天空相匹配的颜色。这景象让我想起了前扩张时期的一位艺术家的作品，他擅长玩弄令人眼花缭乱的透视和构图把戏。无尽的瀑布，交错的蜥蜴。我在脑中构想出一个形象，向飘忽不定的AM查询，但它无法检索到这个名字。
我喝完咖啡，强打起精神准备买单。
我来到这座白色大理石般的威尼斯，是为了见证齐马封山之作的揭幕。我对这位艺术家感兴趣多年，希望能安排一次采访。不幸的是，人群中的其他数千名成员也有同样的想法。反正什么竞争对我来说也不重要了：齐马从来都没有回应过。
服务员把一张折叠的卡片放在我的桌子上。
我们被告知要去穆尔耶克，一个大多数人从未听说过的水世界。穆尔耶克唯一的名声，是它拥有第一百七十一个已知的威尼斯的复制品，也是仅有的三个完全用白色大理石渲染的威尼斯复制品之一。齐马选择在穆尔耶克展示他最后一件艺术品，也是他离开公共生活的隐退之地。
怀着沉重的心情，我打开卡片准备结账。那并不是预想中的账单，而是一张蓝色的小卡片，上面印着细金斜体字。那种蓝色调正是齐马精确自制的粉海蓝。卡片是写给我的，嘉莉·克莱，上面说齐马想和我谈谈揭幕式的事。如果我有兴趣的话，两小时后到里亚尔托桥报到。
如果我有兴趣的话。
卡片上规定，不能带任何记录设备，甚至连纸笔都不能带。像是捎带提起，卡片说账单已经付过了。我差点就想再点一杯咖啡，记在同一张账单上。差一点，但并没有。
当我提前到达桥头时，齐马的仆人就在那里。机制复杂的霓虹灯在机器人人形身体的曲面玻璃后跳动。它弓着腰，说话非常温柔：“克莱小姐，既然您到了，我们便出发吧。”
机器人送我到一条通往水边的空中楼梯。我的AM跟在身后，在肩上飞舞。一台传送机悬浮在水面上一米高的地方等待着，机器人把我扶进了后舱。AM正准备跟着我进去，机器人举起警告手势。
“恐怕您得把它留下了，不能带记录设备，记得吗？”
我看着那只金属绿的蜂鸟，努力回忆上一次离开它无微不至的照看是什么时候。
“让它留下来吗？”
“它在这里很安全，等天黑后您回来再把它领走。”
“如果我说不呢？”
“那恐怕就不能和齐马见面了。”
我感觉那个机器人不会在这里待一下午等我的答复。可一想到要离开AM，我的血液就开始凝固。但我太想得到这次采访，以至于可以接受任何事情。
我告诉AM在那里待着，直到我回来。
顺从的机器闪着金属绿光从我身边掉转离去，那就像看着自己的一部分飘走一样。玻璃船体包裹着我，一股脱缰般的加速度前进着。
威尼斯在船只下方倾斜，向地平线飞驰远去。
我发起一个测试查询，要AM说出我在哪颗星球庆祝的七百岁生日。什么信息也没有返回。我已经超出了查询距离，只能靠自己饱经风霜的记忆力。
我向前倾了倾身子。“你可以告诉我这是怎么回事吗？”
“恐怕他没有告诉我，”机器人说，在后脑勺上做了一个表情，“但如果您觉得不舒服，我们随时可以返回威尼斯。”
“暂时没事。还有谁得到了蓝卡待遇？”
“据我所知，只有您。”
“如果我拒绝了呢？你是不是会去问别人？”
“不会，”机器人说，“但让我们面对现实吧，克莱小姐。您拒绝的可能性很小。”
我们继续飞行，传送机的冲击波在船身后的海面挖出一条发泡的通道。我想到了用一支画笔在大理石上划过湿漆，露出底下的白色表面。我拿出齐马的邀请函，对着前方地平线，试图判断那种蓝究竟更接近天空还是大海。在这两种可能性中，卡片闪烁不定。
齐马蓝。那是一种精确的色彩，是由科学上的角度和强度来定义的。如果你是一名艺术家，可以根据这种规格混合出一批齐马蓝。但从来没有人用过齐马蓝，除非他们正在对齐马本人致敬或置评。
当齐马出现在公众视野中时，他已经是独一无二的了。他经历了激进的改造程序，使他能够在没有防护服保护的情况下忍受极端环境。齐马外表是一位身材匀称、穿着紧身衣的男子，直到你走近了，才会发现那衣服其实是他的皮肤。这种合成材料覆盖了他整个身形，可以根据心情和周围环境调制出不同颜色和质感。如果社会环境需要，它可以近似于衣物。当他希望体验真空时，皮肤可以承受压力，并使其硬化以保护他免受气体巨大的挤压。除了这些改进，皮肤还向大脑传达全方位的感官印象。他不需要呼吸，整个心血管系统已经被闭合循环的生命维持机制所取代。他不需要吃喝，不需要处理身体的废物。微小的修复机器在他身体里群集，让他可以忍受能在几分钟内杀死一个普通人的辐射剂量。
有了能够抵御极端环境的强化身体，齐马可以自由地去他想去的地方寻找灵感。他可以在太空中自由漂流，凝视恒星的面孔，也可以在灼热峡谷中游荡，在那颗星球上，金属像熔岩般流淌。他的双眼被摄像头取代，对宽幅的电磁频谱敏感，通过复杂的处理模块连接到他的脑中。一个通感桥使他能够听到视觉数据，就像欣赏某种音乐，能看到声音就像一首惊心动魄的色彩交响乐。他的皮肤能如天线般工作，让他对电场变化敏感。当这些还不够的时候，他可以接入任何数量的伴生机器数据源。
鉴于这一切，齐马的艺术毫无疑问充满独创性且抓人眼球。他的风景画和星场有一种高度狂喜的品质，充斥着流光溢彩又令人震惊的色彩和眼花缭乱的透视技巧。这些作品以传统材料绘制，但规模巨大，很快就吸引了一批重要的买家。有些作品被私人收藏，但齐马壁画也开始出现在银河系各地的公共场所。这些壁画宽达几十米，但细节却直达视线的极限。大部分壁画都是一次性画完的。齐马不需要睡觉，所以他不间断地工作，直到一幅作品完成。
这些壁画无疑令人印象深刻。从构图和技巧的角度来看，它们极其辉煌。但也有一些凄凉和令人不寒而栗之处，它们是没有人类存在的风景画，除了艺术家本人的隐含视点。
这么说吧：它们虽然很好看，但我不会挂在家里。
显然，并不是每个人都同意，否则齐马也不会卖出那么多作品。但我不禁想知道，有多少人买这些画是因为他们对艺术家的了解，而不是因为作品本身的内在价值。
这就是我第一次关注齐马时的背景。我把他归为很有趣但俗气的艺术家之类里，如果他或他的艺术发生了其他事情，也许值得一说。
有些事情确实发生了，但过了一段时间才有人注意到——包括我在内。
有一天，在经历了比往常更长的酝酿期之后，齐马推出了一幅与众不同的壁画。画上是一团旋涡状的、星星点点的星云，从一块无空气的岩石视角瞭望开去。一个蓝色的小方块栖息在画面中远处一个火山口的边缘，挡住了星云的一部分。乍一看，好像画布被刷成了蓝色，齐马只是留了一小块地方没有画。正方形没有实体感，没有任何细节暗示它与景观或背景的关系。它没有投射出阴影，也没有对周围的色彩产生影响。但是，这个方块是有意义的：仔细观察表明，它确实是在火山口的岩唇上画的。它意味着什么？
方块只是一个开始。此后，齐马对外发布的每一幅壁画都包含了类似的几何形状：正方形、三角形、矩形或一些类似的形状嵌在构图的某个位置。很久以后，才有人注意到，每幅画中的蓝色的深浅都是一样的。
那就是齐马蓝——和金字卡片上的蓝色是同款。
巨幕时代 在接下来的十几年里，抽象形状变得更加主导，挤压了每幅作品构图中的其他元素。宇宙远景最终变成了狭窄边界，框住了空白的圆形、三角形、矩形。他早期作品中标志性的繁复笔触和厚涂颜料层，被如镜面般光滑渲染的蓝色所取代。
散客买家被抽象的蓝色形式吓倒，对齐马敬而远之。不久之后，齐马推出他的第一幅全蓝壁画。这幅壁画大到足以覆盖一栋千层楼房的立面，许多人认为这是齐马能做到的极限。
他们错得不能再错了。
我感觉传送机的速度慢了下来，我们正在接近一座小岛，这是所有方向上唯一可见之物。
“您是第一个看到这个的人，”机器人说，“有一块失真的屏幕挡住了来自太空的视线。”
这座小岛大约有一千米宽。低矮呈龟形，被一圈窄窄的淡色沙子环抱着。在靠近中间的地方，它上升为一座稍稍突出的高地，上面的植被已经被清理成一块大致呈长方形的区域。我看清了一小块平放在地面上的蓝色反光板，周围似乎是一组层层叠叠的观景台。
传送机舍弃了高度和速度，晃晃悠悠地往下飞，停在观景台所围成的区域外。它停在一座低矮的白色卵石道的小屋旁，降落时我并没有留意。
机器人走出机舱，把我从传送机上扶下来。
“齐马马上就到了。”它说完，回到传送机上，消失在空中。
突然间，我感到非常孤独，非常脆弱。一阵微风从海上吹来，把沙子吹进我的眼里。太阳正向地平线爬去，很快就会变冷。就在我开始感到心慌手痒的时候，一个人从小屋里走了出来，急促地搓着手。他顺着一条铺满石子的小路向我走来。
“嘉莉，很高兴你能来。”
当然是齐马，那一瞬间我觉得自己很傻，还怀疑他是否会露面。
“嘿。”我蹩脚地打招呼。
齐马伸出了手。我握了握，感受到人造皮肤略带塑料的质感。今天它是一种黯淡的锡灰色。
“我们去阳台上坐坐吧，看看夕阳不是很好吗？”
“很好。”我同意。
他背对着我，向小屋的方向出发。他走路的时候，肌肉在锡质肉体下弯曲、鼓胀。背上皮肤有鳞片般的光泽，仿佛镶上了反光的马赛克片。他美得像一尊雕像，健壮得像一只豹子。他是一个英俊的男人，即使在变形之后，但我从来没听说过他有情人，或者有任何形式的私生活，他的艺术就是一切。
我跟在他身后，感觉尴尬，口舌笨拙。齐马领着我进了小屋，穿过旧式厨房和休闲室，里面摆满了上千年历史的家具和饰品。
“旅途怎么样？”
“还好。”
他突然停下，转身面对我：“我忘了确认……机器人坚持要你留下你的AM——记忆助手吗？”
“是的。”</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
